\part{Wirtschaftlich und politisch pr"agende Faktoren des 19.
Jahrhunderts in Deutschland}
\label{prt:wirtsch-pol}

\chapter{Der Industrialisierungsprozeß in England und Deutschland}
\label{chp:indust-d-e}
\index{Industrialisierung}

\begin{aufgabe}
Erarbeiten Sie aus der Quelle die Faktoren und Begründungen für den
Beginn der Industrialisierung! 

Erläutern sie am unterstrichenen Beispiel das Wirken für die
Industrialisierung in Deutschland!

Begründen sie an der Ausgangslage, warum dieser Prozess in Deutschland
nur verzögert einsetzen konnte!
\end{aufgabe}

\input{vorr-gb.tex}
\input{aufh-rueckst-d.tex}


\chapter{Die \emph{Soziale Frage} und Ansätze für deren Lösung}
\label{chp:soziale-frage}
\index{Soziale Frage}

\begin{aufgabe}
Die Industrielle Revolution wird in der historischen Betrachtung als
Segen und Fluch bezeichnet. Nehmen Sie zu dieser Sichtweise wertend
Stellung! 
\end{aufgabe}

\input{arb-klas-entst.tex}
\input{soz-ges-lag-arb.tex}
\input{soz-frag-heg.tex}
\input{soz-frag-loes.tex}


\chapter[Fortentwicklung der Industrialisierung in der ersten Hälfte
des 20. Jh.] {Fortentwicklung der Industrialisierung in der ersten
Hälfte des 20. Jahrhunderts}
\label{chp:fortentw-indust}

\input{neue-ges-schicht}
\input{neue-leits}
\input{fliessbarb}
\input{arb-bed-20jh}


\chapter[Ursprung und Umsetzung liberaler, nationaler und
kons. Ideen im 19. Jh.]{Ursprung und Umsetzung liberaler und
nationaler sowie konservativer Ideen im 19. Jahrhundert\footnote{Ich
stütze mich bei der Strukturierung dieses Kapitels ausnahmsweise kaum
auf den Hefter, da dort keine erkennbare Struktur existiert.}}
\label{chp:lib-nat-kons}

Dieses Kapitel soll folgende Fragen beantworten:

\textbf{Warum kommt es zur Revolution?}

\textbf{Welche Forderungen haben die Bürger?}

\textbf{Warum haben die Bürger gerade diese Forderungen?}

\input{aufkl.tex}
\input{nat-lib-bew.tex}
\input{rev-1848.tex}



\endinput
